{"title": "Hỏi đáp: Cho trẻ ăn dặm vào thời điểm nào tốt", "question": "Chào Bác sĩ, em muốn cho bé nhà em ăn dặm, nhưng không biết cho vào thời điểm nào vì có sách cho ăn lúc trẻ 4 tháng, có sách chỉ dẫn ăn lúc 6 tháng. Nhưng cho trẻ ăn dặm sớm thì trẻ có nguy cơ suy dinh dưỡng đúng không Bác sĩ? Em muốn bắt đầu cho trẻ ăn dặm là cháo trắng nấu, tán nhuyễn, cho ăn từ lỏng đến đặc, ăn từ ít đến nhiều được không? Vì em sợ ăn bột có chất bảo quản không tốt cho trẻ ăn dặm vào 4 tháng tuổi. Khi cháu được 5 tháng em cho ăn cháo nấu với khoai củ đậu, rau và sang 5,5 tháng em cho ăn cháo cá, thịt,.. được không Bác sĩ? Khi cháu 6 tháng tuổi ăn váng sữa, phô mai với miếng nhỏ để giúp cháu biết ăn từ từ được không ạ? Và trong thức ăn của cháu em cho 1 chút dầu kiddy được không? Và dầu kiddy cho ăn 1 ngày bao nhiêu là phù hợp với từng tháng tuổi của bé vậy Bác sĩ? Cảm ơn Bác sĩ đã tư vấn giúp em trong việc chăn sóc bé,thân mến!", "answer": ",Chào bạn,,,Bạn nên bắt đầu cho bé ăn dặm khi bé tròn 6 tháng tuổi. Sữa là thực phẩm có đầy đủ chất dinh dưỡng cần thiết cho bé trong 6 tháng đầu và dễ tiêu hóa nên bạn không cần phải cho bé ăn sớm vì dễ làm bé rối loạn tiêu hóa. Khi bé tròn 6 tháng tuổi, bạn có thể nấu khoai tây với sữa rồi nghiền nhuyễn hoặc bí đỏ với cháo, đậu hủ, dầu ăn để tập cho bé ăn vài ngày. Sau đó bạn nấu cháo (nếu không muốn dùng bột ăn dặm) với rau củ, thịt heo (hoặc cá đồng/lòng đỏ trứng/gan) và dầu ăn rồi xay nhuyễn để cho bé ăn. Có nghĩa là bạn phải đảm bảo đủ 4 nhóm thực phẩm (đạm, bột, chất xơ và chất béo) trong chén cháo của bé. Đồng thời, bạn cũng tập cho bé ăn trái cây (chuối, đu đủ, xoài), uống nước trái cây, sữa chua, phô-mai.,,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé ỉa són", "question": "Con gái tôi sinh non 36 tuần, cháu bị vàng da do bất đồng nhóm máu ABO, Nay cháu được 3 tháng rưỡi rồi. Nhưng hiện giờ mỗi ngày cháu thường bị ỉa són rất nhiều lần, mỗi lần như vậy cháu khóc rất to. Bác sĩ cho hỏi cháu bị như vậy có bình thường không, hay biểu hiện của bệnh gì? Hiện cháu đang bú hoàn toàn bằng sữa mẹ", "answer": ",Chào bạn,,,Bé bú sữa mẹ hoàn toàn hay bị són phân là bình thường. Tuy nhiên, bé sinh non thường dễ bị còi xương do thiếu vitamin D và cũng biểu hiện bằng són phân. Bạn nên cho bé phơi nắng sáng mỗi ngày, uống 400 UI vitamin D3 mỗi ngày. Bạn nên uống mỗi ngày 1 lít sữa hoặc 2 ly sữa bà bầu, uống thêm viên bổ sung canxi để tăng lượng canxi trong sữa mẹ.,,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 3 tháng tuổi đi tiêu nhiều, ngủ ít", "question": "Bé nhà em sinh mổ được 3,8kg, nay được 3 tháng 10 ngày chỉ lên được 2,7kg. Hơn hai tháng đầu lên tốt, chỉ từ hơn 2,5 tháng lại đây bé lên chậm chỉ được 0,6kg. Ngày bé đi tiêu khoảng 5,6 lần phân sệt màu vàng, nhiều nước, thỉnh thoảng có mùi chua. Xin hỏi bác sĩ bé đi vậy có bình thường không. Ban đêm bé ngủ rất ít có khi chỉ được khoảng 4g, ban ngày ngủ khoảng 7g. Có hôm bé thức từ 3g sáng đến 10g trưa hôm sau mới ngủ lại. Có cách nào khắc phục không ạ?", "answer": "Chào bạn,,,Bạn không nói rõ là bé bú sữa mẹ hay sữa bình. Nếu bú sữa mẹ hoàn toàn thì đi cầu mỗi ngày 5 – 6 lần, phân sệt vàng, nhiều nước, mùi chua là bình thường. Nếu bú sữa bột thì đi cầu như vậy có thể do rối loạn hấp thu. Bạn nên phơi nắng sáng cho bé và cho bé uống thêm mỗi ngày 400 UI vitamin D3. Ban đêm bạn nên chỉ để đèn mờ, không nói chuyện với bé, chủ động cho bé bú khi đến cữ, không đợi bé  khóc đòi bú mới cho bú vì như thế bé sẽ khó ngủ trở lại. Bé ngủ đêm ít sẽ khó lên cân.,,Thân mến,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé không bú bình vào ban đêm và bị lang ben", "question": "Bé gái nhà tôi đã 6 tháng tuổi, cân nặng: 7,2 kg, chiều cao: 70cm. Mấy hôm nay bé không chịu bú bình vào ban đêm khoản từ 21 giờ đến sáng ( bé bú bình hoàn toàn từ tháng 4 đến nay). Mỗi ngày bé bú bình khoảng 600ml và 2 bữa ăn dặm. Nếu bé không chịu bú đêm thì bé có nguy cơ suy dinh dưỡng không? Trên trán và ngực bé có một số đốm trắng (lang ben) bé hay gãy do bị ngứa. Xin hỏi có thuốc hay cách gì trị lang ben cho bé không?", "answer": "Chào bạn,,Bé cần bú mỗi ngày 800 ml sữa, bạn nên dỗ bé bú thêm 2 cữ trước khi ngủ và sáng sớm (khoảng 5 giờ). Bạn nên đưa bé đi khám chuyên khoa Da liễu để bác sĩ chẩn đoán bệnh chính xác và kê đơn phù hợp.,Thân mến,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Da của em bé 5 tháng tuổi", "question": "Hiện em bé của em được 5 tháng tuổi, da tay và da chân của bé thường bị bong tróc. Bé đang sử dụng lactacyd cho trẻ em, ăn sữa bột ngoài và sữa mẹ, và mẹ bé cũng không bổ sung Vitamin A sau sinh. Vậy cho em hỏi con em bị bệnh gì? Có bình thường hay không ? Phải khám và điều trị như thế nào? Em cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,,Bạn nên đưa bé đi khám chuyên khoa Da liễu để bé được chẩn đoán và điều trị. Tắm Lactacyd có thể làm khô da, bạn nên thử chuyển sang tắm bé bằng các xà bông thông thường dành cho em bé.,,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Sữa mẹ quá ít…", "question": "Tôi sinh mổ ở Từ Dũ, nay bé được 3 tháng 2 tuần. Lúc mới sinh tôi cũng có hiện tượng căng tức ngực vì đầy sữa, nhưng khi dùng đồ hút sữa thì lại không ra được bao nhiêu, người nhà nói là do ít sữa nên quyết định cho bé bú thêm sữa công thức ngoài, và bản thân tôi cũng cảm thấy lo là mình không đủ sữa cho bé nên luôn ưu tiên cho bé bú sữa ngoài, còn sữa mẹ chỉ bú thêm xen kẽ mỗi cử. Dạo gần đây bé không chịu bú sữa bình, đút bình là bé khóc luôn và chỉ đòi sữa mẹ, nhưng đến giờ tôi dùng đồ hút sữa, sữa tôi cũng chảy ra rất ít (chỉ cỡ được 10 – 20ml dù đã ăn uống nhiều như bệnh viện dặn). Liệu tôi có thể đủ sữa cho bé bú không? Bé chỉ nặng 5k8 hồi 3 tháng (dài đòn 64cm), tăng 800gram tháng cuối, bác sĩ khám bảo bé tăng cân vậy là ít, vậy có nên cho bé bú sữa mẹ hay cho bé cai sữa mẹ và chuyển sang hoàn toàn bú sữa bình. (Vì tôi rất lo bé bị suy dinh dưỡng). Mong nhận được sự giải đáp của các bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,,Nếu không biết kỹ thuật vắt sữa hoặc dùng dụng cụ vắt sữa không phù hợp thì khó vắt ra được nhiều sữa nhưng khi cho bú trực tiếp thì vẫn đủ cho bé. Bé của bạn lên cân trung bình, cân nặng cũng trong vùng bình thường. Bạn muốn bé lên cân nhiều hơn thì nên chịu khó cho bé bú nhiều cữ hơn. Việc cho bú nhiều lần cũng sẽ giúp tiết sữa nhiều hơn. Nếu sợ bé thiếu sữa thì trước khi cho bé bú mẹ, bạn có thể đút cho bé 30 ml sữa bột. Bạn vắt bỏ một ít sữa trong đầu dòng (chứa nhiều nước hơn chất dinh dưỡng) rồi mới cho bé bú để bé tăng cân tốt hơn nhé.,,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ quấy khóc dùng ti giả nên hay không?", "question": "Xin bác sĩ cho hỏi, hiện nay con tôi được 7 tuần tuổi, từ sơ sinh cháu hay quấy khóc, nhất là khi buồn ngủ và ngủ rất chập chờn, giấc ngắn, nên tôi đã cho cháu ngậm ti giả cho dễ vào giấc. Hiện nay cháu vẫn cần có ti giả mỗi khi bắt dầu ngủ. Tôi đã bổ sung vitamin D, tắm nắng hàng ngày cho cháu từ mới sinh, đảm bảo phòng ngủ mát mẻ, yên tĩnh nhưng giắc ngủ của cháu không cải thiện. Cháu bú mẹ hoàn toàn, mẹ đủ sữa và cháu bú tốt, tháng đầu tăng 1,3 kg. Xin bác sĩ tư vấn giúp cách cho trẻ ngủ sâu giấc hơn và việc dùng ti giả sớm như vậy có ảnh hưởng xấu gì sau này hay không?", "answer": "Chào bạn,,Bạn đã tập cho bé ghiền ti giả thì sau này sẽ phải “cai nghiện” và có thể cũng sẽ khó khăn khi cai nghiện đấy! Ngậm ti giả dễ làm bé bị viêm họng, tiêu chảy nếu giữ vệ sinh không tốt. Bé bú sữa mẹ hoàn toàn hay có giấc ngủ ngắn vì bú sữa mẹ dễ tiêu nên hay đói bụng. Bạn nên tìm cách dỗ con ngủ mà bé thích (hát ru, vỗ nhẹ mông, xoa lưng, cho ôm gối…). Tuy nhiên, tính cách mỗi bé khác nhau, có bé dễ ngủ nhưng cũng có bé quấy khi buồn ngủ, giống như người lớn có người đặt lưng xuống là ngáy ầm ầm, có người thì trằn trọc mãi mới ngủ được vậy. Cho nên, mẹ cũng phải tập cách thích nghi với tính nết của con nữa!,Thân mến,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Chân tay bé không to đều", "question": "Thưa bác sĩ!!! bé Cà Chua nhà em được 1 tháng 10 ngày tuổi. Em để ý chân tay bé bên to bên nhỏ không đều nhau nhưng không chênh lệch nhiều lắm! Vậy bác sĩ cho em hỏi nguyên nhân là do đâu? Và có biện pháp nào để khắc phục điều này không ạ?? Mong bác sĩ tư vấn giúp em! Cảm ơn bác sĩ!!", "answer": "Chào bạn,,Một số bệnh lý bẩm sinh có thể dẫn đến chi lớn không cân xứng. Bạn cần đưa bé đi khám mới xác định được có bất thường thật sự không và nguyên nhân do đâu, điều trị như thế nào.,Thân mến,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé như vậy có phải bị còi xương", "question": "Em có đứa cháu gái 11 tháng 15 ngày, bé nặng có 9kg có các biểu hiện sau :- Rụng tóc từ hồi 3 tháng đến nay chưa mọc lại- Phần xương vùng đầu không tròn trịa có dấu hiệu bị móp- Bé kém ăn hay khóc nhè, về đêm ngủ không thẳng giấc hay giựt mình quấy khóc- Răng bé mọc được 4 trên 4 dưới nhưng không đều và có dấu hiệu hư răng Mẹ cháu chỉ phơi nắng cho cháu lúc 3 – 4 tháng đến giờ. Vậy cháu có phải thiếu canxi phần đầu móp có phục hồi được không ? Rất mong sớm nhận được hồi âm của bác sĩ", "answer": "Chào bạn,,Cháu của bạn có dấu hiệu của còi xương. Móp đầu không phục hồi được.,Thân mến.,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Dinh dưỡng cho trẻ", "question": "Bé gái nhà em hiện giờ 8tháng chỉ có 6kg3. Tháng thứ 4 bé được 5kg9, nhưng từ đó tới giờ bé bị 2 lần bệnh làm bé biếng ăn hơn. Hiện tại bé bú 500ml, 1chén cháo, 1/2 hũ sữa chua hoặc váng sữa,tối bú mẹ, nhưng bé tăng rất ít. Trước khi sinh bé e có bị bể ối sớm, sau 24g bé mới dc sinh ra, bé bị chính 9 mũi kháng sinh. như vậy có ảnh hưởng gì đến hệ tiêu hoá của bé không? Làm cách nào cho bé chịu ăn và tăng cân đều đây bác sĩ?", "answer": ",Chào bạn,,Chích kháng sinh ngắn ngày sau khi sinh không ảnh hưởng đến hệ tiêu hóa của bé. Em bé của bạn cần được ăn mỗi ngày 2 cữ cháo, mỗi cữ cháo cho 1- 2 muỗng dầu hoặc mỡ. Cần cho bé ăn phong phú, 2 bữa trong ngày không ăn cùng một món. Sau khi bệnh bé có thể biếng ăn một thời gian, bạn có thể cho bé uống một loại vitamin tổng hợp (polyvitamins). Nếu bé không chịu ăn thì bạn chịu khó cho bé uống sữa bù lại.\nThân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
